\section{Introduction}
\hspace*{1cm} Après avoir décrit les fonctionnalités du système à concevoir, nous verrons dans ce
chapitre l’analyse de ces besoins et la conception d’une manière dètaillèe. Nous commençons par une déscription technique
de la solution. En suite nous organiserons l’ensemble des fonctionnalités en package qui seront par la suite clarifiés et expliqués.
\section{Présentation de l'architecture de la solution}
\hspace*{1cm} Afin de répondre aux objectifs fixés et de concevoir notre système décrit (voir figure ~\ref{fig:general_description}), nous proposons une architecture orientée service avec un principe de communication RESTful
(SOA-REST) \footnote{L'architecture orientée service ou SOA est un modèle de conception. Il est conçu pour fournir des services à d'autres applications via un protocole. C'est un concept uniquement et non lié
à un langage de programmation ou à une plate-forme. L'architecture orientée services intègre des composants 
logiciels distribués, gérés séparément et déployés. Il est activé par les technologies et les normes qui facilitent la communication et la coopération des composants sur un réseau, en particulier un réseau IP \cite{soa}.} 
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=165mm]{figures/architecture.png}
                \caption{Architecure de la solution}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 
\newline            
L'architecture de notre système est caractérisée par : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Référentiel de services (Service repository)}: est la partie qui représente emplacement de stockage de nos données. Il s'agit d'une base de donnée qu'on nous allons déployer au cloud.
    \item \textbf{Fournisseur de services (Service provider)}: est la partie qui fournit les services telque l'ajout du produit, la gestion de la commande, la création des emplacement ..etc. Il s'agit
    d'un serveur web qui va être l'intermediaire entre le référentiel de services (la base de données) et les applications clients.  
    \item \textbf{Consommateur de services(Service consumer)}: est la partie qui regroupe les applications clients qui consoment les services fournis par le service provider. Il s'agit
    d'une application web pour le vendeur où il va pouvoir gérer sont catalogues, ses commandes ainsi que son espace vendeur, une application mobile et web pour le client où il va pouvoir
    consulter le catalogue, passer la commande et suivre son état, et en fin, une application mobile pour le livreur pour qu'il puisse recevoir les commandes à livrer et gérer leurs états.   
\end{itemize}
La communication entre les parties de notre système sera via le protocole http \footnote{Le but du protocole HTTP est de permettre un transfert de fichiers
localisés grâce à une chaîne de caractères appelée URL entre un client et un serveur Web \cite{http}.} et les données échangées vont être sous forme des objets Json afin de faciliter la manipulation des 
ces derniers par les différentes parties de notre système. 
\section{Découpage en package}
\hspace*{1cm} Un Package consiste en un regroupement logique de classes à forte cohérence interne et faible couplage externe. Afin de réduire
la compléxité de notre conception, nous avons découpé notre solution en package. Nous distinguons cinq grands packages que nous illustrons dans le tableau suivant :
\begin{center}
\begin{table}[!htbp]
\centering
    \begin{tabular}{ | l | l | p{8cm} |}
    \hline
    \rowcolor{lightgray}
    \textbf{Id} & \textbf{Package} & \textbf{Description} \\ \hline
    1 & Gestion du catalogue & Il inclut les classes en relation avec le produit du restaurant.\\ \hline
    2 & Gestion du restaurant & Il concerne toutes les classes en relation avec le restaurant.
    \\ \hline
    3 & Gestion de commande & Il englobe les classes intervenant dans le processus de la commande. 
    \\ \hline
    4 & Gestion des utilisateurs & Il concerne les classes utilisées afin d'administrer et de superviser les utilisateurs du systéme.
    \\ \hline
    5 & Gestion du pqiement & Il concerne les classes utilisées afin de mise en place le lien entre le système et le service de paiement externe.
    \\ \hline
    \end{tabular}
\caption{Découpage du système en package}
\label{my-packages}
\end{table}
\end{center}


\subsection{Package gestion du catalogue}
\hspace*{1cm} Grâce à ce package, le manager du restaurant aura la possibilité de créer un nouveau produit, de créer une nouvelle catégorie et d'affecter les produits crées
à ces catégories. Il permet aussi au client de consulter la liste des produits de chaque restaurant et de consulter le détails de chaque produit.  
\subsubsection{Processus d'ajout du produit}
\hspace*{1cm} Cette fonctionnalité permet au manager du restaurant d'ajouter un nouveau produit en introduisant les différentes informations de
celle-ci (nom, descirption, catégorie...). Il a la possibilité de créer des variantes pour ce produit et d'attribuer un prix pour chaque
variante. Le diagramme d'activité suivante montre le déroulement de cette activité :  
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=165mm]{diagrams/activities/DD_ajoutProduit.png}
                \caption{Diagramme d'activité de l'ajout d'un produit}
                \label{fig:dd_ajout_prod}
        \end{figure} 
\clearpage
L'ajout d'un produit fait intervenir plusieurs classes techniques. Le diagramme de
séquence suivant montre le déroulement détaillé de cette fonctionnalité :  
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=17cm, height=19cm]{diagrams/sequences/DSQ_produit.png}
                \caption{Diagramme de séquance d'jout d'un produit}
                \label{fig:method}
        \end{figure} 
\clearpage
La figure suivante présente les classes métiers, les classes techniques et 
du Package catalogue ainsi que les différentes relations entre elles: 
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=20cm, height=13cm, angle=90]{diagrams/classes/DC_CAT.png}
                \caption{Diagramme de classe du module gestion de catalogue}
                \label{fig:DD_catalogue}
            \end{figure}
 



\subsection{Package gestion de  restaurant}
\hspace*{1cm} Grâce à ce package, le restaurant a la possibilité
de créer son espace et d'ajouter des emplacements de positions géographique distinctes.  
\subsubsection{Création de l'espace restaurant}
\hspace*{1cm} Ce processus permet au propriétaire du restaurant de créer son espace en introduisant les informations de base (Nom, email, numéro de 
téléphone, adresse...). Dans ce qui suit, nous montrons le déroulement du processus de création du restaurant :
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{diagrams/activities/DA_creation_restaurant.png}
                \caption{Diagramme d'activité de la création du restaurant}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 
\subsubsection{Création d'un emplacement}
\hspace*{1cm} Cette fonctionnalité permet au propriétaire du restaurant de
créer un emplacement. Le diagramme suivant montre le déroulement du processus de création d'un emplacement :
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{diagrams/activities/DA_creer_emplacement.png}
                \caption{Diagramme d'activité de la création d'un emplacement}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 
\newline
La figure suivante présente les classes métiers du package restaurant, les classes techniques et 
du Package catalogue ainsi que les différentes relations entre elles: 
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=20cm, height=15cm, angle=90]{diagrams/classes/DC_MV.png}
                \caption{Diagramme de classe du module gestion de restaurant}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 



\subsection{Package gestion des commandes}
Grâce à ce package, le client sera capable de passer des commandes pour les
différents restaurants présents dans le système de suivre l’état de ces commandes, de régler et de se faire livrer sa commande. 

\subsubsection{Passer une commande}
Nous représentons ci-dessous le diagramme d'activité et le diagramme d’interaction de la fonctionnalité : \textit{passer une commande}.
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=16cm, height=14cm]{diagrams/activities/DA_passer_commande.png}
                \caption{Diagramme d'activité du passage de la commande}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=165mm]{diagrams/sequences/DSQ_cmd.png}
                \caption{Diagramme de séquence du passage de la commande}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 
\clearpage
\subsubsection{Traiter une commande}
\hspace*{1cm} Le traitement de la commande client est une opération importante dans le
processus de commande, car durant cette opération le manager du restaurant décide soit d’accepter la commande et de passer à l’opération de vente,
soit de la refuser. Le diagramme d'activité suivant illustre l’opération du traitement de la commande : 
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=16cm, height=14cm]{diagrams/activities/DA_gerer_commande.png}
                \caption{Diagramme d'activité du gestion de la commande}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 
\clearpage
La figure suivant présente les classes
métiers inclut dans ce package, ainsi que les différentes relations entre elles :
                \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=20cm, height=15cm, angle=90]{diagrams/classes/DC_CMD.png}
                \caption{Diagramme de classe du module gestion de commandes}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 




\subsection{Package gestion des utilisateurs}
Le dernier package de notre système est le package de gestion des utilisateurs, il
inclut les utilisateurs du système, et il permet de superviser et de gérer les comptes
utilisateurs. Les classes métiers de ce package et les interactions entre ces classes sont
présentées dans le diagramme de classe suivant : 
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=18cm, height=15cm, angle=90]{diagrams/classes/DC_USER.png}
                \caption{Diagramme de classe du module gestion des utilisateurs}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 

\subsubsection{Ajouter compte employée}
\hspace*{1cm} Le cas d’utilisation ajouter compte employée est l’un des cas élémentaires dans notre
système, où le propriétaire du restaurant peut ajouter un nouvel employée en
introduisant les différentes informations demandées et en précisant le type d'employée
parmi ces deux types : Manager ou livreur.

            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=165mm]{diagrams/sequences/DSQ_ajout_employee.png}
                \caption{Diagramme de séquence de l'ajout employée}
                \label{fig:ajout_employee}
            \end{figure} 

\subsection{Package gestion du paiement}
Le système de paiement en ligne est l’un des facteurs clès dans la conception des sites
e-commerce. Pour avoir une conception simple, nous avons adopté une solution permettant de passer une commande
à un et un seul restaurant au même temps (voir ~\ref{fig:paiement}). Nous avons établie un buseniss model qui consiste à : 
\begin{itemize}
    \item envoyer directement à l'administrateur de MenuHalal les réglements de commandes.
    \item créer des wallets pour chaque restaurant.
    \item transférer l'argent aux wallets des restaurants sur la plateforme après avoir débiter les frais de la plateforme.
\end{itemize}

    \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=135mm]{figures/paiement.png}
                \caption{Système de paiement sur MenuHalal}
                \label{fig:paiement}
    \end{figure} 
La figure suivant présente les classes
métiers inclut dans ce package, ainsi que les différentes relations entre elles :
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=16cm, height=11cm]{diagrams/classes/DC_paiement.png}
                \caption{Diagramme de classe du module gestion des utilisateurs}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 

\section{Modèle relationnel de la base de données}
\hspace*{1cm} Afin de construire la base de données centrale de notre système, nous avons établi le
modèle relationnel permettant de visualiser les relations entre les entités manipulées.
Nous suivons la notation suivante : \underline{\textbf{XXX}} : pour indiquer une clé primaire et \underline{\textbf{\#YYY}} : pour indiquer une clé étrangère
\begin{itemize}
    \item Produit(\underline{\textbf{IDProduit}}, nom, description, prix, marque, etat,\underline{\textbf{\#IDCategorie}}, \underline{\textbf{\#IDEmplacement}})
    \item Categorie(\underline{\textbf{IDCategorie}}, nom, order, logo)
    \item Ingredient(\underline{\textbf{IDIngredient}}, quantite, prix, pourcentage, prixSpecial)
    \item Variante(\underline{\textbf{IDVariante}}, nom, prix)
    \item Produit-Ingredient(\underline{\textbf{IDProduit}},\underline{\textbf{IDIngredient}})
    \item Produit-Variante(\underline{\textbf{IDProduit}},\underline{\textbf{IDVariante}})
    \item Restaurant(\underline{\textbf{IDRestaurant}}, nom, numeroTel, description, specialite, logo, etat, \underline{\textbf{\#IDVendeur}})
    \item Emplacement(\underline{\textbf{IDEmplacement}}, nom, numeroTel, description, lat, lng, etat, \underline{\textbf{\#IDManger}}, \underline{\textbf{\#IDAdress}}, \underline{\textbf{\#IDRestaurant}})
    \item Employee(\underline{\textbf{IDEmployee}}, nom, prenom, role, numTel, nomUtilisateur, motDePasse, etat, \underline{\textbf{\#IDAdress}}, \underline{\textbf{\#IDEmplacement}})
    \item Livreur(\underline{\textbf{IDEmployee}}, nom, prenom, role, numTel, nomUtilisateur, motDePasse, etat, \underline{\textbf{\#IDAdress}}, \underline{\textbf{\#IDEmplacement}})
    \item Livreur-Adresse(\underline{\textbf{IDEmployee}}, \underline{\textbf{IDAdress}})
    \item Manager(\underline{\textbf{IDEmployee}}, nom, prenom, role, numTel, nomUtilisateur, motDePasse, etat, \underline{\textbf{\#IDAdress}}, \underline{\textbf{\#IDEmplacement}})
    \item Vendeur(\underline{\textbf{IDVendeur}}, nom, prenom, role, numTel, nomUtilisateur, motDePasse, etat, \underline{\textbf{\#IDAdress}}, \underline{\textbf{\#IDRestaurant}})
    \item Adresse(\underline{\textbf{IDAdresse}}, rue, adress1, adresse2, \underline{\textbf{\#IDPays}}, \underline{\textbf{\#IDVille}}, \underline{\textbf{\#IDDepartement}})
    \item Pays(\underline{\textbf{IDPays}}, nom)
    \item Ville(\underline{\textbf{IDVille}}, nom, \underline{\textbf{\#IDPays}})
    \item Departement(\underline{\textbf{IDDepartement}}, nom, \underline{\textbf{\#IDVille}}, \underline{\textbf{\#IDPays}})
    \item Commande(\underline{\textbf{IDCommande}}, date, etat, modeLivraison, modePaiement, description, prixInitial, prixReduit, \underline{\textbf{\#IDAdresse}}, \underline{\textbf{\#IDEmplacement}}, \underline{\textbf{\#IDClient}})
    \item Commande-Produit(\underline{\textbf{IDCommande}}, \underline{\textbf{IDProduit}})
    \item Coupon(\underline{\textbf{IDCoupon}}, dateCreation, dateFinValidite, etat, prix, pourcentage)
    \item Facture(\underline{\textbf{IDFacture}}, description, date, \underline{\textbf{\#IDCommande}})
    \item Transaction(\underline{\textbf{IDTransaction}}, montant, date, \underline{\textbf{\#IDVendeur}}, \underline{\textbf{\#IDClient}})
    \item Wallet(\underline{\textbf{IDWallet}}, dateCreation, solde, \underline{\textbf{\#IDVendeur}})

\end{itemize}

\section{Sécurité de la marketplace}
La plus importante contrainte dans une plateforme e-commerce est la sécurité des échanges. La sécurisation de MenuHalal concerne la partie 
front-office ainsi que le back-office. Nous décrivons ci-dessous les mesures de sécurité à élaborer sur notre marketplace :

    \subsection{Consommation des services par token}
    L'authentification basée sur les jetons permet de s'assurer que chaque requête adressée à un serveur est accompagnée
    d'un jeton signé que le serveur pour vérifier son authenticité et ne répond alors qu'à la demande (voir ~\ref{fig:jwt}).
    Un jeton est un élément de données qui n'a aucune signification ou est utilisé seul, mais combiné au système 
    de tokenization correct, il devient un acteur essentiel de la sécurisation de notre plateforme \cite{jwt}.
    L'authentification par jeton est : 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sans état (Stateless)} : le serveur web serveur devra générer un jeton, mais il n’aura jamais besoin de stocker ce jeton
         où que ce soit. Toutes les métadonnées utilisateur sont codées directement dans le jeton lui-même. Ainsi, toute machine de notre
        réseau peut valider n'importe quel utilisateur. Le serveur et le client peuvent transmettre le jeton pour toujours et ne jamais 
        stocker de données utilisateur ou de session.
        \item \textbf{Adapté à une solution mobile} : l'utilisation de jetons pour l'authentification dans une application mobile permet
        de contrôler facilement et en toute sécurité les appareils mobiles qui accèdent à notre API. Non seulement ils sont plus faciles à 
        utiliser que les cookies sur iOS ou Android, mais ils permettent également à notre application d’authentifier les requêtes contre 
        plusieurs backends sans effort supplémentaire de la part de votre équipe de développement.
    \end{itemize}
                \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=165mm]{diagrams/sequences/DSQ_jwt.png}
                \caption{Consommation du service ajouterProduit par le système de token}
                \label{fig:jwt}
            \end{figure} 


    \subsection{Authentification SSL}
    \hspace*{1cm} Se contenter du système des jeton présente une source de vulnérabilité importante pour les espions. En effet, 
    l'espion peut intercépter le réseau et capter le jeton envoyé par le service, d'où la nécessité de se baser sur un protocole https
    pour les communication client-serveur en utilisant le tunel SSL. SSL (Secure Sockets Layer) est la technologie de sécurité standard
    permettant d'établir un lien crypté entre un serveur Web et un navigateur. Ce lien garantit que toutes les données transmises entre
    le serveur Web et les navigateurs restent privées et intégrales. Prenons l'exemple de l'authentification sous MenuHalal qui est basée 
    sur le Protocol SSL comme le présente la figure suivante :
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=145mm]{diagrams/sequences/ssl.png}
                \caption{Authentification des utilisateurs à l’aide du protocole SSL}
                \label{fig:ssl}
            \end{figure} 

    \subsection{Pare-Feu}
    Aucun serveur web n'est à l'abri des attaques et inondations réseaux. MenuHalal doit
    donc munir son serveur web par un pare-feu pour les protéger contre les attaques inconnues. Nous présentons ci-dessous l’architecture de sécurisation du serveur web à
    l’aide d'un pare-feu.
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=105mm]{figures/parefeu.png}
                \caption{Architecture de mise en place du pare-feu}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 

\section{Modèle de déploiement}
\hspace*{1cm} Après l’élaboration d’un modèle conceptuel de notre marketplace, nous passons à présent
à la conception d’un modèle adéquat pour son déploiement. Les communications entre les systèmes de MenuHalal suivent le 
protocole HTTP et TCP/IP. Nous présenterons ci-dessous le digramme de déploiement de MenuHalal :
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=135mm]{diagrams/deploiement/DD_application.png}
                \caption{Diagramme de dépoloiement de l'application MenuHalal}
                \label{fig:method}
            \end{figure} 

\section{Conclusion}
\hspace*{1cm} Lors de ce chapitre, nous avons élaboré l'analyse et la conception technique de MenuHalal. Nous avons
identifié chaque package et module de notre marketplace ainsi que leurs communications pour
dfinir un modèle conceptuel statique et dynamique. Nous avons également choisi un style
architectural de déploiement de notre marketplace. Nous passons dans le chapitre suivant à la
phase de réalisation et de concrétisation de notre solution.
